<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Paper on GeeTeng</title>
    <link>https://geeteng.github.io/tags/paper/</link>
    <description>Recent content in Paper on GeeTeng</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://geeteng.github.io/tags/paper/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>论文笔记</title>
      <link>https://geeteng.github.io/posts/paper/1stgroupmeeting/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://geeteng.github.io/posts/paper/1stgroupmeeting/</guid>
      <description>一种基于瞬时风险识别的自动驾驶车辆协同进化变道轨迹规划方法 A-co-evolutionary-lane-changing-trajectory-planning-metho_2023_Accident-Anal.pdf&#xA;提出一种CLTP方法（协同变道轨迹规划），使用HighD数据集，采用深度学习神经网络捕捉变道车辆周围车辆移动的轨迹动态。考虑主体车辆与周围车辆的安全交互，基于故障树分析方法建立变道事件时空风险识别的数学模型。以变道风险最小化为目标，基于加速和减速超车规则以及梯形加速法，设计了变道过程中的纵向和横向位移方案。最后使用遗传算法获取纵向和横向位移的运动参数，形成理想的变道轨迹。&#xA;为什么提出CLTP方法？&#xD;现有的关于 LTP 的研究通常假设本车周围的车辆保持恒定速度，并且仅考虑与周围车辆初始状态相对应的一条变道轨迹。然而周围车辆速度是在变化的，所以动态变道轨迹规划（DLTP）解决了这个问题，根据周围车辆的实时数据为每个时间单位设计新的行驶轨迹，但是DLTP的研究很少，且没有考虑系统反应时间并且假设了目标车辆的初始加速度为0，与实际情况不符合。现有的DLTP模型仍然存在局限性，只考虑了PV（前车）和LV（后车）对目标车道的影响，而没有考虑到原来车道的FV（前车）和RV（后车）也会影响，所以提出基于周边车辆未来运动信 息的新型协同进化变道轨迹规划（CLTP）。&#xD;CLTP方法可以做到&#xD;1.探索了周边车辆在近未来的运动状态演变趋势，预测瞬时风险，并设计理想的变道轨迹，以克服静态或在线数据的滞后性。&#xD;2.评估时空风险，设计了考虑变道过程中本车与周边车辆安全交互的虚拟变道轨迹曲线，解决了其他方法中存在的传统风险识别缺陷。&#xD;3.设计了变道的起始和结束点确定模块，为安全变道前纵向位置的动态调整策略提供支持，克服了以往研究中静态 目前流行的LTP方法有：&#xA;几何曲线法：常用的几何曲线包括多项式曲线、圆弧曲线、B 样条曲线、梯形曲线、螺旋曲线等。 图搜索法：A*、dijkstra等。 人工势场法：假设车辆在具有目标点和障碍物的势场中行驶。目标点被视为引力场的中心，吸引主体车辆靠近，而障碍物则被定义为斥力场的中心，以防止车辆碰撞。 方法论：&#xA;本方法更适用于相邻车辆为人工驾驶车辆。可通过基于停车距离指数（SDI）的纵向位置调整策略获取变道的起始和结束点位置。基于梯形加速度（TA）方法和遗传算法（GA）设计变道的横向和纵向轨迹，在给定曲率、速度和瞬时风险的约束下，降低变道方案的整体风险系数。&#xA;使用GRU（基于门控循环单元）来预测周边车辆的轨迹。然后基于GRU提供的周围车辆未来轨迹，使用SDI指数来判断是否在一段时间内可能发生碰撞。&#xA;使用故障树分析方法（FTA）进行风险识别，将瞬时风险系数分为2种情况：&#xA;1.越过车道线之前，收到周围4个车辆的影响，目标车辆前后和原车道前后。&#xA;2.越过车道线之后，仅收到目标车道前后车辆的影响。&#xA;生成轨迹：确定起始点和终点，应在目标车辆的牵扯和候车临界安全间距（SSD）的交集范围内，使用TA进行横向轨迹规划，优化纵向轨迹规划。&#xA;最后使用均方根误差（RMSE）、平均绝对误差（MAE）和平均绝对百分 比误差（MAPE）被选作衡量标准，表明GRU比LSTM、ANN要优。&#xA;总结：将风险评估与深度学习相结合，通过风险评估系数来优化生成轨迹，调整换道路径和时机。&#xA;驾驶员对车辆轨迹预测的影响 Driver-influence-on-vehicle-trajectory-predi_2021_Accident-Analysis&amp;mdash;Preven.pdf&#xA;文章将驾驶员特征（如高风险和低风险分类，采用K均值聚类分析）和驾驶表现（如风险行为和非风险行为）纳入了轨迹预测系统中，使用卷积LSTM进行轨迹预测，使用SHRP2数据集，然后将预测结果与实际的驾驶轨迹进行了对比分析。通过这种对比，研究发现驾驶员的特征对轨迹预测系统的准确性有显著影响：&#xA;低风险（LR）驾驶员在非风险行为（NRB）情境下，轨迹预测误差最低，表明系统在这些情境下的预测更为准确。 高风险（HR）驾驶员在风险行为（RB）情境下，轨迹预测误差最高，显示出驾驶员特征确实对轨迹预测的效果产生了重要影响。 作者在简介中着重介绍了近年来关于驾驶员对轨迹预测有影响的研究论文，皆证实了驾驶员的特征（性格、年龄）对轨迹预测有显著的影响，提出了当今对于这一方面的研究仍十分有限。所以本文假设车辆轨迹预测误差与驾驶员特征和驾驶表现存在关联。&#xA;本研究的重点是研究驾驶员概况、驾驶表现和其他影响因素（如交通密度、次要任务、性别和年龄组）对轨迹预测系统性能的影响。方法评估基于驾驶员概况和驾驶相关因素如何影响轨迹预测系统性能。&#xA;评估方法：&#xA;端到端方法：使用从SHRP2中提取的一组驾驶样本训练预测模型，然后评估系统性能以进行进一步分析。每个驾驶场景的实际值与预测值之间的差异被报告为预测误差。之后，该预测误差用于评估驾驶员概况、驾驶表现以及驾驶员受损、交通密度和次要任务等影响因素对轨迹预测系统准确性的相关性和影响。 通过统计问卷将驾驶员概况分类为低风险和高风险，将驾驶表现分类为风险行为和非风险行为集群，这些信息连同第一步的预测误差进行第三步的分析。 分析预测误差和参数之间的关系。使用随机森林 (RF) 评估其他影响系统性能的因素的影响。将 RF 拟合到数据中，根据因素与回归问题的相关性对其进行排序，以减少高维数据集中的模型输入数量，从而提高计算效率。 对于驾驶员特征（高风险 / 低风险）：&#xA;高风险（HR）驾驶员在道路上与其他车辆保持的车头时距更短，且速度和加速度均高于低风险（LR）驾驶员。与低风险驾驶员相比，高风险驾驶员的横向速度和横向运动中的最大加速度更为显著，这表明高风险驾驶员更倾向于进行变道操作。&#xA;对于驾驶表现（风险行为 / 非风险行为）：&#xA;预测结果表明从事危险行为的驾驶员会增加轨迹预测的误差，驾驶表现与轨迹预测存在关联。&#xA;研究的目的是探索驾驶员概况和驾驶表现对轨迹预测系统性能的影响。调查显示，基于自我报告问卷的驾驶员概况不会影响系统的性能。然而，驾驶表现会影响轨迹预测性能。特别是，在表现出风险较高的概况（即驾驶距离太近或从事危险行为）的驾驶员中，轨迹预测比表现出更安全行为的驾驶员表现出更多的错误。这凸显了一个重要问题。也就是说，轨迹性能预测对于表现出更多危险驾驶倾向的驾驶员来说效果较差，未来的研究还需要考虑在车辆轨迹预测系统中使用驾驶行为。使用具有相同分布的分类数据并分析特定模式将导致设计个性化的轨迹预测系统，从而提高系统性能和道路安全。&#xA;总结：可以使用驾驶员特征进行换道意图识别（个性化行为分析），可以提高换道意图预测的准确性。&#xA;Abstract 10.1016/j.compeleceng.2024.110053&#xA;Group vehicle trajectory prediction model based on multi-graph fusion&#xA;Group vehicle trajectory prediction is crucial for autonomous driving systems to make safe and reliable decisions.</description>
    </item>
    <item>
      <title>论文笔记</title>
      <link>https://geeteng.github.io/posts/paper/2stgroupmeeting/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://geeteng.github.io/posts/paper/2stgroupmeeting/</guid>
      <description>1 基于驾驶员行为和交通环境构建的拓扑图的驾驶员变道意图预测人机共驾系统 设计了一种基于动态图卷积网络和语义注意力模块（DGCN-SAM）以及自监督引导学习（SGL-YTG）的DLCI预测模型。具体而言，设计 了一种具有拟人注意力机制的倒置残差模块（IRM-AAM），用于提取拓扑图中的重要特征。采用具有多头自注意力机制的 Transformer 来捕捉驾驶员头部姿态序列的全局依赖关系。开发了 DGCN-SAM 来建模图中不同类别或节点之间的关系。并且提出了 SGL-UTG 以提高泛化性能，并在缺乏足够 DLCI 数据的情况下防止过拟合。&#xA;**实验数据：**实验平台包含了一个配备六自由度（DOF）运动平台的人机交互驾驶模拟器，以及眼动设备。能够模拟真实的交通和车辆运动。选择20名志愿者参加试验，每位平均1.5个小时完成10公里的不同驾驶场景。将数据集表示为拓扑图，根据拓扑图，设计了一种基于动态图卷积网络(DGCN)与语义注意力模块（SAM）以及基于对拓扑图理解的自监督引导学习（SGL-UTG）的DLCL预测模型。&#xA;其中具有拟人注意力机制的倒置残差模块用于解决拓扑图的噪声问题，消除无关特征，提高精度。 多头注意力机制的 Transformer 模型，通过加权驾驶员头部姿态序列中不同元素的重要性来捕捉长期或全局依赖关系 其中动态图卷积网络与语义注意力模块，以拓扑图为输入，该图清晰地描绘了驾驶员行为与驾驶场景关键特征之间的互相作用。DGCN主要解决了如何在拓扑图中有效地、自适应地提取不同特征之间的交互关系。 其中SGL-UTG是因为实验数据获得的少，防止过拟合，提高泛化性能。 2 基于深度Q学习和请求 - 响应机制的变道系统 本研究构建了一个将交通车道离散化为单元格的变道模型，同时考虑了强制变道和自主变道操作，并提出了一种基于带有请求-响应机制的深度Q网络的新方法。所构建的变道系统被划分为孤立组和对称组，然后将独立的 Q 学习和“中央代理”的概念相结合，以简化训练过程。在所提出的方法中，这些组可以分为两类：请求组和响应组。在训练过程中，请求组和响应组分别进行训练。具体而言，请求组仅考虑组内的状态来训练代理，而响应组除了考虑组内的状态外，还评估来自请求组的叠加动作（即请求消息）。执行过程也以与训练过程相同的去中心化方式处理。然后，将基于规则的方法、基于博弈论的分解算法和简单的深度 Q 学习方法等基准方法与所提出的方法进行了比较。（实验输入数据为模拟数据 随机生成）&#xA;为什么提出这个方法？&#xA;交通拥堵问题：随着车辆出行需求的增加，交通拥堵问题日益严重，传统的变道控制方法在拥堵环境中表现不佳，无法有效调节交通流量。 现有方法的局限性： 基于规则的方法：在交通拥堵时效率低下，无法为车辆提供足够的变道空间。 基于博弈论的方法：随着参与者数量的增加，计算复杂度呈指数增长，计算时间过长。 基于深度强化学习的方法：虽然训练完成后执行时间较短，但大多数研究仅考虑单智能体系统，无法应对多车辆同时变道的复杂场景。 解决了什么问题？&#xA;变道效率：在拥堵的交通环境中，优化多车辆的变道操作，提高变道效率。&#xA;计算复杂度：减少变道系统的计算时间，尤其是在交通拥堵的情况下。&#xA;多智能体协作：解决多车辆同时变道时的协作问题，确保车辆能够高效、安全地完成变道操作。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
